**水族**是[中国一个](../Page/中国.md "wikilink")[少数民族](../Page/少数民族.md "wikilink")，主要分布在[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")[三都水族自治县](../Page/三都水族自治县.md "wikilink")，及[贵州](../Page/贵州.md "wikilink")[荔波](../Page/荔波.md "wikilink")、[独山](../Page/独山.md "wikilink")、[都匀](../Page/都匀.md "wikilink")、[榕江及](../Page/榕江县.md "wikilink")[从江等县](../Page/从江.md "wikilink")，以及[广西壮族自治区](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")[融安](../Page/融安.md "wikilink")、[南丹](../Page/南丹县.md "wikilink")、[环江及](../Page/环江.md "wikilink")[河池等县](../Page/河池.md "wikilink")，人口约为41.2万人（2010年统计），水族在越南也有分布，但被划为[巴天族](../Page/巴天族.md "wikilink")\[1\]。

## 族源及发展

根据[上海](../Page/上海.md "wikilink")[复旦大學研究分析](../Page/复旦大學.md "wikilink")，水族可以算是[岭南](../Page/岭南.md "wikilink")[百越中](../Page/百越.md "wikilink")[骆越人的一支](../Page/骆越.md "wikilink")。[明代的史册中已经有水族的名称了](../Page/明.md "wikilink")。水族人自称，其中的意思是人。迄今为止，尚未发现一部完整的水族史书，在水族民间、在水族研究史上，出现[殷人后裔说](../Page/殷.md "wikilink")、[两广源流说](../Page/两广.md "wikilink")、[江西迁来说](../Page/江西.md "wikilink")、[江南迁来说等等](../Page/江南.md "wikilink")，关于水族的起源历史学家一直众说纷纭，莫衷一是[1](https://web.archive.org/web/20041221043144/http://www.gz.xinhuanet.com/zbpd/20041103/2004-11/01/content_3139460.htm)。

在DNA测序研究中发现，水族的祖先来自于中国北方，是西北地域民族的血缘。\[2\]

## 水族人口分布

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">位次<br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">地区</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">总人口</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">水族</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">占水族<br />
人口比例（%）</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">占地区<br />
少数民族<br />
人口比例（%）</font><br />
</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">占地区<br />
人口比例（%）</font><br />
</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">合计</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1,245,110,826</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">407,000</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">100</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.3864</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.03269</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">31省份合计</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1,242,612,226</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">406,902</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">99.98</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.3867</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.03275</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">G1</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"> <a href="../Page/中国西南地区.md" title="wikilink">西南地区</a> </font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">193,085,172</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">382,633</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">94.01</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1.0616</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.19817</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">G2</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"> <a href="../Page/中南地区.md" title="wikilink">中南地区</a> </font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">350,658,477</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">17,940</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">4.41</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0607</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00512</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">G3</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"> <a href="../Page/华东地区.md" title="wikilink">华东地区</a> </font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">358,849,244</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">5,131</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1.26</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.2053</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00143</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">G4</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"> <a href="../Page/华北地区.md" title="wikilink">华北地区</a> </font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">145,896,933</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">593</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.15</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0068</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00041</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">G5</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"> <a href="../Page/中国西北地区.md" title="wikilink">西北地区</a> </font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">89,258,221</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">429</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.11</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0025</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00048</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">G6</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"> <a href="../Page/中国东北地区.md" title="wikilink">东北地区</a> </font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">104,864,179</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">176</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.04</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0016</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00017</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">1</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/贵州省.md" title="wikilink">贵州</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">35,247,695</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">369,723</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">90.84</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">2.7724</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1.04893</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">2</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/广西壮族自治区.md" title="wikilink">广西</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">43,854,538</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">15,476</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">3.80</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0920</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.03529</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">3</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/云南省.md" title="wikilink">云南</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">42,360,089</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">12,533</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">3.08</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0885</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02959</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">4</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/江苏省.md" title="wikilink">江苏</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">73,043,577</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">2,775</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.68</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1.0677</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00380</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">5</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/广东省.md" title="wikilink">广东</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">85,225,007</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1,948</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.48</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.1535</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00229</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">6</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/浙江省.md" title="wikilink">浙江</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">45,930,651</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">1,421</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.35</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.3594</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00309</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">7</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/河北省.md" title="wikilink">河北</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">66,684,419</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">383</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.09</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0132</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00057</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">8</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/福建省.md" title="wikilink">福建</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">34,097,947</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">353</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.09</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0605</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00104</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">9</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/安徽省.md" title="wikilink">安徽</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">58,999,948</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">307</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.08</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0772</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00052</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">10</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/新疆维吾尔自治区.md" title="wikilink">新疆</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">18,459,511</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">301</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.07</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0027</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00163</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">11</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/湖南省.md" title="wikilink">湖南</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">63,274,173</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">270</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.07</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0042</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00043</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">12</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/四川省.md" title="wikilink">四川</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">82,348,296</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">257</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.06</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0062</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00031</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">13</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/重庆市.md" title="wikilink">重庆</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">30,512,763</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">120</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.03</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0061</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00039</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">14</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/黑龙江省.md" title="wikilink">黑龙江</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">36,237,576</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">118</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.03</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0067</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00033</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">15</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/上海市.md" title="wikilink">上海</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">16,407,734</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">103</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.03</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0992</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00063</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">16</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/北京市.md" title="wikilink">北京</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">13,569,194</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">100</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0171</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00074</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">17</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/山东省.md" title="wikilink">山东</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">89,971,789</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">95</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0150</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00011</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">18</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/湖北省.md" title="wikilink">湖北</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">59,508,870</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">94</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0036</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00016</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">19</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/甘肃省.md" title="wikilink">甘肃</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">25,124,282</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">88</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0040</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00035</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">20</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/河南省.md" title="wikilink">河南</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">91,236,854</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">80</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0070</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00009</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">21</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/江西省.md" title="wikilink">江西</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">40,397,598</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">77</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0613</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00019</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">22</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/海南省.md" title="wikilink">海南</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">7,559,035</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">72</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0055</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00095</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">23</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/内蒙古自治区.md" title="wikilink">内蒙</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">23,323,347</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">54</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.01</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0011</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00023</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">24</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/辽宁省.md" title="wikilink">辽宁</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">41,824,412</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">44</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.010</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0007</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00011</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">25</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/天津市.md" title="wikilink">天津</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">9,848,731</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">36</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.01</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0135</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00037</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">26</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/山西省.md" title="wikilink">山西</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">32,471,242</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">20</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0194</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00006</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">27</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/青海省.md" title="wikilink">青海</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">4,822,963</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">20</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0009</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00042</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">28</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/陕西省.md" title="wikilink">陕西</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">35,365,072</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">17</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0096</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00005</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><font size="2">29</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/吉林省.md" title="wikilink">吉林</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">26,802,191</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">14</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0006</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00005</font></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><font size="2">30</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/宁夏回族自治区.md" title="wikilink">宁夏</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">5,486,393</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">3</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0002</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00006</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2"><a href="../Page/西藏自治区.md" title="wikilink">西藏</a></font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">2,616,329</font></p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">现役军人</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">2,498,600</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">98</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.02</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.0877</font></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><font size="2">0.00392</font></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

另外，越南于1979年，将人口极少（92人）的水族（）并入[巴天族](../Page/巴天族.md "wikilink")。<ref>

## 水族在中国的自治地方

| [行政区划](../Page/中华人民共和国行政区划.md "wikilink") | 地域名                                      |
| ----------------------------------------- | ---------------------------------------- |
| [貴州省](../Page/貴州省.md "wikilink")          | [三都水族自治县](../Page/三都水族自治县.md "wikilink") |

## 语言文字

水族人的语言是[水语](../Page/水语.md "wikilink")，属[汉藏语系](../Page/汉藏语系.md "wikilink")[壮侗语族](../Page/壮侗语族.md "wikilink")[侗水语支](../Page/侗水语支.md "wikilink")，现在还在使用。

水族人有自己的文字称为“[水书](../Page/水书.md "wikilink")”，字方法有[象形](../Page/象形.md "wikilink")、[会意](../Page/会意.md "wikilink")、[谐音和](../Page/谐音.md "wikilink")[假借](../Page/假借.md "wikilink")，约有1400个，与和[纳西族的](../Page/纳西族.md "wikilink")[东巴文一样](../Page/东巴文.md "wikilink")，是世界上仍在使用的[象形文字](../Page/象形文字.md "wikilink")，只有少数[巫师认识作](../Page/巫师.md "wikilink")[占卜之用](../Page/占卜.md "wikilink")，现在多数水族人已不认识，普遍使用汉文[2](https://web.archive.org/web/20041124131824/http://www.shigatse.gov.cn/NEWS/view.asp?NewsID=1364&classID=3)。

## 宗教信仰

水族人信仰[多神](../Page/多神论.md "wikilink")、万物有灵的原始宗教，崇拜自然物.

## 文化

  - [水历](../Page/水历.md "wikilink")：水族有自己的历法——水历。水历将一年分为12个月和四季，[农历九月作为岁首](../Page/农历.md "wikilink")，把农历八月当岁末，以[十二地支记日](../Page/十二地支.md "wikilink")。
  - [水书](../Page/水书.md "wikilink")：水族人把自己的文字和用这种文字写成的典籍统称为“泐（音le）虽”。书中记载的有关农事、营建、出行、婚丧等规矩条文至今还在水族地区产生广泛的影响。有关专家认为，水书相当于汉族的《[易经](../Page/易经.md "wikilink")》。2002年3月，[中国国家档案局](../Page/中国国家档案局.md "wikilink")、[中央档案馆将水书列入了首批](../Page/中央档案馆.md "wikilink")“中国档案文献遗产名录”。

## 建筑

水族人的传统建筑为[干栏式](../Page/干栏.md "wikilink")，多用[杉](../Page/杉.md "wikilink")[松木建造](../Page/松.md "wikilink")，屋顶用杉树皮或瓦片覆盖，分上下两层，楼下圈养牲畜，楼上住人。

## 服饰

水族人崇尚藏青色和黑色，男子用青布包头，女子身座青布长裤。女子喜欢戴围有茨藜花纹的围兜，衣裤的口边也有花边装饰。

水族妇女擅长制作一种叫做\[反结\]的绣品，是用白马尾缠上白丝线绣成各种精美图案，“反结”指用梭结法刺绣而成的背带，这种背带由几十块不同形状的图案拼镶而成，很耗费工时，但极为精美。还有一种水族的刺绣精品叫做者勾，是一种尖端双翘的刺绣鞋。

## 工艺

水族妇女织的“水家布”（即九阡青布）纱质精细均匀，独特的豆浆画印染工艺技术，相传已有700多年的历史，所染青、蓝、绿色深透耐洗。

## 饮食

水族人主要从事[农业](../Page/农业.md "wikilink")，以种植[水稻为主](../Page/水稻.md "wikilink")，“九阡酒”是他们的传统佳酿。

水族妇女炮製的“鱼包韭菜”是水族的特色菜，传说先人以九种菜和鱼虾做成药驱除百病。做法是将韭菜、糟辣及葱、姜、蒜等调味品填进清洗好的鱼腹，捆扎好后清炖或清蒸而成。

## 婚俗

水族婚姻遵守同宗不娶，婚俗很传统，即使是自由恋爱也要明媒正娶，否则不合礼俗，要受歧视。婚礼中新郎家的亲人在新娘进门要回避，新婚之夜，新娘不与新郎同宿，第二天新娘要回娘家住。婚期之后，新郎再去请新娘回来，开始夫妻生活。有些新娘第一次回门会长达一两个月，谓之“坐家”，这就是“不落夫家”婚俗。新娘出嫁的路上，最忌讳打雷变天，所以婚期多在秋冬举行。

## 丧葬

水族实行土葬，若死者是妇女要等娘家人验看后才能入殓。所有程序要请水书先生来主持，并且严格依照水书条文。有能力的人家，要请人演奏丧乐，唱丧歌，跳丧舞。

## 节日

在水族众多的传统节日中最隆重的是“端节”。

  - 端节即是水族的新年，又称“瓜节”，水族群众叫“借端”。在水历十二月至次年二月（即农历八月下旬至十月上旬）每逢亥（猪）日过节。各地区过节的先后次序是不能颠倒或混淆的，时至今日，各地水族基本上是同宗同姓的一同过节。主要活动为祭祀和赛马。水历的除夕与初一相连的两顿饭要忌荤食素，但不忌鱼虾。水族妇女泡制的“鱼包韭菜”也是端节酒席上必备的佳肴。

## 名人

  - [邓恩铭](../Page/邓恩铭.md "wikilink")
  - [周伟童](../Page/周伟童.md "wikilink")

## 外部链接

  - [象形文字活化石"水书"传承水族历史](http://www.huaxia.com/20040915/00243087.html)
  - [Documentary: The Sui People and their
    Script](http://www.cctv.com/program/e_documentary/20080818/101261.shtml)
  - [Dân tộc Thủy ở Tuyên Quang (Báo Sài Gòn Giải Phóng
    online)](http://www.sggp.org.vn/thongtincanuoc/2006/5/49075/)

## 来源参考

[category:台语民族](../Page/category:台语民族.md "wikilink")

[\*](../Category/水族.md "wikilink")

1.  Khong Dien. **Population and Ethno-Demography in Vietnam**. Chiang
    Mai, Thailand: Silkworm Books. 2002: P19. ISBN 974-7551-65-9
2.  DNA研究表明水族先民来自北方
    <http://www.ebiotrade.com/newsf/2004-9/200492094406.htm>